\documentclass{article}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headers
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}

\newcommand\norm[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

% Margins
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in

\linespread{1.1} % Line spacing

% Set up the header and footer
\pagestyle{fancy}
\lhead{\hmwkAuthorName} % Top left header
\rhead{\firstxmark} % Top right header
\lfoot{\lastxmark} % Bottom left footer
\cfoot{} % Bottom center footer
\rfoot{Page\ \thepage\ of\ \pageref{LastPage}} % Bottom right footer
\renewcommand\headrulewidth{0.4pt} % Size of the header rule
\renewcommand\footrulewidth{0.4pt} % Size of the footer rule

% \setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%    Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Problem \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
%\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcommand{\problemAnswer}[1]{ % Defines the problem answer command with the content as the only argument
\noindent\framebox[\columnwidth][c]{\begin{minipage}{0.98\columnwidth}#1\end{minipage}} % Makes the box around the problem answer and puts the content inside
}

\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
%\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    NAME AND CLASS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hmwkTitle}{Задание\ №2 \\ <<Алгоритмы минимизации энергии для задачи склеивания панорам>>} % Assignment title
\newcommand{\hmwkClass}{Графические модели,\ 417} % Course/class
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Игорь Гитман} % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{
\vspace{2in}
\textmd{\textbf{\hmwkClass:\ \hmwkTitle}}\\
\vspace{3in}
}

\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{} % Insert date here if you want it to appear below your name

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%    TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\setcounter{tocdepth}{1} % Uncomment this line if you don't want subsections listed in the ToC

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\begin{homeworkProblem}[Основное задание]
    Необходимо было:
    \begin{enumerate}
        \item Вывести все формулы $\alpha$-расширения (сведение шага алгоритма к разрезу графа);
        \item Реализовать $\alpha$-расширение, используя выданный код разрезов графов;
        \item Протестировать $\alpha$-расширение на модельных данных;
        \item Реализовать процедуру решения задачи склеивания двух изображений. Построить не менее 1 хорошей композиции, состоящей из двух частей;
        \item Реализовать процедуру склеивания произвольного числа изображений. Построить не менее 1 хорошей
            композиции, состоящей из не менее чем 4-х частей;
        \item Написать отчет в формате PDF с описанием всех проведенных исследований.
    \end{enumerate}
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Формулы для $\alpha$-расширения]
    Выведем все необходимые формулы для сведения шага алгоритма $\alpha$-расширения к поиску минимального разреза графа. Следуя нотации из текста
    задания, будем считать, что энергия модели задается следующим образом:
    \[ E(X) = \sum_{i \in \nu}\theta_i(x_i) + \sum_{(i, j) \in \epsilon}\theta_{ij}(x_i, x_j) \]
    На одном шаге алгоритма $\alpha$-расширения, выбирается метка $\alpha$, в которую мы будем пытаться перевести другие метки, так, чтобы
    минимизировать выписанную энергию. Введем следующую нотацию: $s_i = [x_i^{new} \ne x_i^{old}]$ ($s_i = 1, if x_i = \alpha$. Тогда, мы можем
    относительно новых переменных $s_i$ решать задачу минимизации энергии методом нахождения максимального потока в графе. Выпишем формулы для новых
    потенциалов (пусть мы рассматриваем ребро из вершины $i$ в $j$, с метками $\beta$ и $\gamma$):
    \begin{align*}
        \phi_{ij}(0, 0) &= \theta_{ij}(\beta, \gamma) \\
        \phi_{ij}(0, 1) &= \theta_{ij}(\beta, \alpha) \\
        \phi_{ij}(1, 0) &= \theta_{ij}(\alpha, \gamma) \\
        \phi_{ij}(1, 1) &= \theta_{ij}(\alpha, \alpha) \\
        \phi_i(0) &= \theta_i(\beta) \\
        \phi_i(1) &= \theta_i(\alpha) \\
        \phi_j(0) &= \theta_j(\gamma) \\
        \phi_j(1) &= \theta_j(\alpha)
    \end{align*}
    Заметим, что для новых потенциалов необходимо заново выполнить репараметризацию, после которой
    \[ \phi_{ij}(0, 0) = \phi_{ij}(1, 1) = 0, \phi_{ij}(0, 1) = \phi_{ij}(1, 0) \]

    Везде в дальнейших экспериментах использовались потенциалы следующего вида:
    \begin{align*}
        \theta_{ij}(x_i, x_j) &= c_{ij}d(x_i, x_j) \\
        d(x_i, x_j) &= [x_i \ne x_j] \\
        c_{ij} &= \frac{1}{k}\sum_{t = 1}^k {\exp{\frac{||p^t_i - p^t_j||^2}{2\sigma^2}}}
    \end{align*}
    Здесь $p^t_i$ --- это значение $i$-го пикселя на $t$-ой картинке. Параметр $\sigma$ подбирался так, чтобы максимизировать визуальное качество.
    Данные потенциалы поощряют прохождение границ между картинками там, где в целом на всех картинках довольно резкие границы. Также, они не дают
    границам быть слишком длинными.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Модельный эксперимент]
    В качестве модельных данных я использовал несколько картинок, скаченных из интернета и склеенных вручную (так что фон был строго статичным).

    Вот какие результаты были получены:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.30\columnwidth]{images/model1.png}
        \includegraphics[width=0.30\columnwidth]{images/model2.png}
        \includegraphics[width=0.30\columnwidth]{images/model3.png} \\
        \vspace{10px}
        \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/model_all.png}
        \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/model_mask.png}
    \end{center}
    Здесь черным обозначены сделанные пометки о принадлежности пикселей к картинкам.

    Видно, что алгоритм довольно хорошо справился с данной задачей и границы картинок провел по границам исходного изображения, что логично.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Склеивание двух изображений]
    Посмотрим на применение алгоритма $\alpha$- расширения для склеивания двух и более настоящих картинок. Вот результат, полученный при склейке 2
    изображений:
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.47\columnwidth]{images/real11.png}
        \includegraphics[width=0.47\columnwidth]{images/real2.png} \\
        \vspace{10px}
        \includegraphics[width=0.47\columnwidth]{images/real2_all.png}
        \includegraphics[width=0.47\columnwidth]{images/real2_mask.png}
    \end{center}

    Видно, что в целом алгоритм работает примерно так же, как и на модельных данных.
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Склеивание $k$ изображений]
    Посмотрим на результат склейки 4 изображений:
      \begin{center}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real1.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real2.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real3.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real4.png} \\
          \vspace{10px}
          \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/real_all.png}
          \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/real_mask.png}
      \end{center}

      Видно, что даже после нанесения большого количества пометок на конфликтные области, алгоритм не может получить хорошую картинку. Это объясняется
      тем, что данные выбраны слишком сложные (объекты на двух картинках накладываются друг на друга). Если мы упростим задачу и удалим пересекающиеся
      картинки, добавив еще одну картинку с цветком на столе, то сразу получим, что алгоритм отлично справляется с предложенными данными:
      \begin{center}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real11.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real2.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real3c.png}
          \includegraphics[width=0.20\columnwidth]{images/real4.png} \\
          \vspace{10px}
          \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/realc_all.png}
          \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{images/realc_mask.png}
      \end{center}
\end{homeworkProblem}
\clearpage
\begin{homeworkProblem}[Общие выводы]
    В целом, видно, что алгоритм $\alpha$-расширения работает достаточно хорошо, и при грамотном выборе потенциалов может с очень хорошим качеством
    решать сложные задачи компьютерного зрения. Также заметно, что этот алгоритм работает довольно быстро и может за разумное время обрабатывать
    картинки размеров в несколько мегапикселей. Можно еще заметить, что алгоритм очень быстро сходится (обычно ему нужно не больше 5 итераций), и на
    всех итерациях кроме первой происходят довольно незначительные изменения энергии.
\end{homeworkProblem}
\end{document}
